%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{2}[Endomorphismes nilpotents]
  Soit $f \in \LL(E)$ non nulle. On suppose que $f$ est nilpotente, c'est-à-dire qu'il existe $k \in \N*$ tel que $f^{k}=0$.
\begin{enumerate}
  \item Montrer que $\rg(f) \leq n-1$.
  \item Soit $p$ le plus petit entier tel que $f^{p}=0$. Montrer qu'il existe $x_{0} \in E$ tel que la famille \[\left(x_{0}, f\left(x_{0}\right), f^{2}\left(x_{0}\right), \hdots, f^{p-1}\left(x_{0}\right)\right)\] est libre.
  \item En déduire que $p \leq n$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Tout d'abord, $\Image(f)\subset E$ et donc $\rg(f)\leq n$. Si $\rg(f)=n$, alors $f$ est surjective, et donc bijective puisqu'on est en dimension finie. Or $f^k=0$, et en appliquant $f^{-1}$ $k-1$ fois, on obtient $f=0$, ce qui est absurde, car $f=0$ n'est pas bijective.
	
		Finalement, $\boxed{\rg(f)\leq n-1.}$
	\item Puisque $p$ est le plus petit entier tel que $f^p=0$, il existe au moins un vecteur $x_0\in E$ tel que $f^{p-1}(x_0)\neq 0$. Montrons alors que $(x_0,f(x_0),\hdots, f^{p-1}(x_0))$ est libre. Soient $(\lambda_0,\hdots, \lambda_{p-1})$ des réels tels que 
		\[ \sum_{i=0}^{p-1} \lambda_i f^{i}(x_0) = 0 \] 
		(en notant que $f^{0}(x_0)=\id(x_0)=x_0$). Supposons que les $\lambda_i$ ne sont pas tous nuls.
		
		Prenons le plus petit entier $i_0\in \interent{1 p-1}$ tel que $\lambda_i\neq 0$. Ainsi, la relation s'écrit
		\[ \underbrace{\sum_{i=0}^{i_0-1} \lambda_if^i(x_0)}_{=0} + \sum_{i=i_0}^{p-1}\lambda_if^i(x_0) = 0 \text{ soit } \sum_{i=i_0}^{p-1}\lambda_if^i(x_0) = 0\]
		
		 En appliquant $f^{p-i_0-1}$, et par linéarité, on obtient alors 
		\[ \sum_{i=i_0}^{p-1} \lambda_i f^{p+i-i_0-1}(x_0) = 0 \]
		et par nilpotence de $f$, $f^{p+i-i_0-1}=0$ pour $i> i_0$. Finalement, il vient 
		\[ \lambda_{i_0} f^{p-1}(x_0)=0 \]
		et puisque $f^{p-1}(x_0)\neq 0$ par hypothèse, $\lambda_{i_0}=0$, ce qui contredit l'hypothèse de départ.
		
		Finalement, tous les $\lambda_i$ sont nuls et la famille est libre.
	\item En dimension finie, une famille libre a, au plus, $n=\dim(E)$ éléments. Puisque la famille $(x_0,\hdots, f^{p-1}(x_0))$ est libre, on en déduit que le nombre d'éléments, $p$ est plus petit que $n$ : $\boxed{p\leq n}$.
\end{enumerate}
\begin{remarque}
C'est un résultat important et une démonstration classique : si une application est nilpotente en dimension finie, son ordre de nilpotence est forcément inférieur ou égal à la dimension de l'espace. 	
\end{remarque}

\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
